**死亡蛇**（英文名*Death
Adder*，[學名](../Page/學名.md "wikilink")：**，常译作**南棘蛇**），是[死亡蛇屬的生物](../Page/死亡蛇屬.md "wikilink")。死亡蛇是[澳洲本土的](../Page/澳洲.md "wikilink")[特有種](../Page/特有種.md "wikilink")，是世界上攻擊速度最快的[毒蛇](../Page/毒蛇.md "wikilink")，也是在眾多蛇類之中毒性最強的蛇種之一。比起同屬死亡蛇屬的其它鄰種相比，死亡蛇相對較為常見，而且目前未有生態滅絕上的威脅\[1\]。

## 形態

死亡蛇的頭部扁平，呈[三角形](../Page/三角形.md "wikilink")，身體粗胖，全長大約有70至100厘米。普遍的死亡蛇都呈淺啡色，身上有很多深褐或者[黑色的斑紋縱橫交錯](../Page/黑色.md "wikilink")。牠們的[牙是澳洲當地所有毒蛇之中最長的](../Page/牙.md "wikilink")。

## 分佈

死亡蛇主要分佈於澳洲東部及南部海岸地帶，泛指[昆士蘭州](../Page/昆士蘭州.md "wikilink")、[新南威爾士](../Page/新南威爾士.md "wikilink")、[維多利亞州及](../Page/維多利亞州.md "wikilink")[南澳大利亞一帶](../Page/南澳大利亞.md "wikilink")。在[北領地](../Page/北領地.md "wikilink")、[西澳與及](../Page/西澳大利亞州.md "wikilink")[南澳的西部附近](../Page/南澳大利亞州.md "wikilink")，也可以找到死亡蛇的蹤影。

## 習性及毒性

一般死亡蛇都聚居於澳洲東岸的[森林](../Page/森林.md "wikilink")、[草原與及石楠草原等地方](../Page/草原.md "wikilink")。死亡蛇是[偽裝高手](../Page/偽裝.md "wikilink")，憑著牠幼條式的斑紋，牠可以隱藏於草地及寬葉之間，而不被察覺。

死亡蛇的毒性以LD50的標準而言每[公斤有](../Page/公斤.md "wikilink")0.07毫克，強度在世界眾多毒蛇品種名列前茅。

## 飲食及繁殖

死亡蛇主要進食小型的[哺乳類](../Page/哺乳類.md "wikilink")[動物及](../Page/動物.md "wikilink")[鳥類](../Page/鳥類.md "wikilink")。不過死亡蛇的捕獵方式與其它蛇類不同，風格比較消極，牠們會躺在某個地方靜待牠們的獵物出現（很多時候可能會等上數日）。牠們以[樹葉覆蓋身體藉以隱藏自己](../Page/樹葉.md "wikilink")，蜷曲地把外型長得像食物一樣的[尾巴放在自己頭部旁邊作為誘餌](../Page/尾巴.md "wikilink")，靜靜地埋伏著。當獵物靠近時，死亡蛇迅即行動，向對方猛噬並將牙出毒液注入對方身體，只要等待獵物毒發身亡後，死亡蛇便會把獵物吃下。這一種埋伏式獵食策略相當難以防範，而且很多時都會令人類誤觸陷阱（因為察覺不到死亡蛇的潛藏而向其接觸），是澳洲人類在野外活動中的一大威脅。

另外，在繁殖方面，死亡蛇亦與一般眼鏡蛇類大相徑庭。死亡蛇是[胎生](../Page/胎生.md "wikilink")（嚴格來說是[卵胎生](../Page/卵胎生.md "wikilink")）動物(更接近[蝮蛇類](../Page/蝮蛇.md "wikilink"))，每年在季[夏之時](../Page/夏.md "wikilink")，雌性的死亡蛇都會生產大約十至二十條幼蛇。而目前死亡蛇最高的生產紀錄，是一胎可以生產三十條幼蛇。

## 参考文献

## 外部连接

  - [悉尼野生動物真實檔案](https://web.archive.org/web/20070928002150/http://www.faunanet.gov.au/wos/factfile.cfm?Fact_ID=289)
  - [蛇類園地](https://web.archive.org/web/20060813201730/http://www.reptilepark.com.au/animals.asp?catID=16&ID=106)
  - [澳洲的動物園](http://www.crocodilehunter.com/australia_zoo/amazing_animals/amazing_animals/reptiles_spec.php?BSPID=1)

[AA](../Category/IUCN無危物種.md "wikilink")
[AA](../Category/死亡蛇属.md "wikilink")
[AA](../Category/澳大利亞爬蟲類.md "wikilink")
[AA](../Category/西澳大利亞州.md "wikilink")

1.